\chapter{評価実験の対話データ}
ここでは、評価実験の際に実際に行われた対話を本編で記した以外のものを記す。

\begin{longtable}{| c | p{15zw} | p{15zw}|}
\caption{20代女性の対話例}
%\label{fig:samplenoboke}
\endhead
%\begin{tabular*}{70mm}{@{\extracolsep{\fill}}|c|c|}\hline %ココ
\hline
{\em 話者} & {\em 発話文} & {\em 応答パターン}\\
\hline
\hline
usr & こんにちは & \\
sys & こんにちは & テンプレート応答\\
usr & 調子はどうですか？ & \\
sys & 怒りたい & 攻撃ユーモア（テンプレート応答）\\
usr & どうしてですか？ & \\
sys & 他の話をしようぜよ & 応答生成不可or応答候補無し\\
usr & 天気がいいですね & \\
sys & それはいいね！ & 極性を考慮した相槌\\
usr & 散歩したいです & \\
sys & え？ランコしたいです？私の聞き間違いですか？？ & 遊戯ユーモア（ダジャレ）\\
usr & 聞き間違いです & \\
sys & それは辛いね & 極性を考慮した相槌\\
usr & 辛いです & \\
sys & 君を励ましたかった & 支援ユーモア（テンプレート応答）\\
usr & ありがとう & \\
sys & どういたしまして & テンプレート\\
usr & 元気ですか & \\
sys & さすがです & 相槌\\
\hline
\end{longtable}


\begin{longtable}{| c | p{15zw} | p{15zw}|}
\caption{20代男性の対話例}
%\label{fig:samplenoboke}
\endhead
%\begin{tabular*}{70mm}{@{\extracolsep{\fill}}|c|c|}\hline %ココ
\hline
{\em 話者} & {\em 発話文} & {\em 応答パターン}\\
\hline
\hline
usr & こんにちは & \\
sys & こんにちは & テンプレート応答\\
usr & よろしくおねがいします & \\
sys & うるさいですね & 攻撃ユーモア（テンプレート応答） \\
usr & ごめんなさい & \\
sys & いいえ & テンプレート\\
usr & 最近寒いですね & \\
sys & 他の話をしないか？ & 応答生成不可or応答候補無し\\
usr & お金が欲しい & \\
sys & なんて？ & 攻撃ユーモア（テンプレート応答）\\
usr & 卒論つらい & \\
sys & なるほどねー。 & 相槌\\
usr & 死にたい & \\
sys & あなたは子孫繁栄が死ねばよかったのに。 & 攻撃ユーモア（ツッコミ）\\
usr & お腹が好きました & \\
sys & 私も好きです & テンプレート応答\\
usr & 僕は嫌いです & \\
sys & なんて？ダツは嫌いです？私の聞き間違いですか？？ & 遊戯ユーモア（ダジャレ）\\
usr & あなたの聞き間違いです & \\
sys & あなたを悲しませたい & 攻撃ユーモア（テンプレート応答）\\
usr & やめてください & \\
sys & 他の話をしようぜ？ & 応答生成不可or応答候補無し\\
usr & いいよ & \\
sys & 他の話をしようぜ？ & 応答生成不可or応答候補無し\\
usr & 音楽が好きです & \\
sys & 私も好きです & テンプレート応答\\
usr & 福神漬が嫌いです & \\
sys & あなたを楽しませたい & 遊戯ユーモア（テンプレート応答）\\
usr & もっと頑張って & \\
sys & 怒りたい & 攻撃ユーモア（テンプレート応答）\\
usr & やめて & \\
sys & え、そうなんだ & 相槌\\
usr & 怒られるのは嫌いだよ & \\
sys & なんて？怒られるのはキレイだよ？私の聞き間違いですか？？ & \\
usr & あなたの名前は？ & \\
sys & ゼロです。以後お見知りおきを & テンプレート応答\\
usr & よろしくお願いします & \\
sys & こちらこそよろしくお願いします & テンプレート応答\\
usr & かっこいい名前ですね & \\
sys & なんて？かっこいいナナイですね？私の聞き間違いですか？？ & \\
usr & かわいい女の子が好き & \\
sys & 私も好きです & テンプレート応答\\
usr & かわいい男の子も好き & \\
sys & 私も好きです & テンプレート応答\\
usr & へえ & \\
sys & 他の話をしようぜ？ & 応答生成不可or応答候補無し\\
usr & いいよ & \\
sys & あなたを悲しませたい & 攻撃ユーモア（テンプレート応答）\\
usr & もうやめようよ & \\
sys & 他の話をしようぜよ & 応答生成不可or応答候補無し\\
usr & やめよう & \\
sys & 他の話をしようぜ？ & 応答生成不可or応答候補無し\\
usr & 嫌です & \\
sys & あなたを楽しませたい & 遊戯ユーモア（テンプレート応答）\\
usr & 嬉しい & \\
sys & あなたを悲しませたい & 攻撃ユーモア（テンプレート応答）\\
usr & お前きらい & \\
sys & 今から１年経てば、その辛さもどうでも良くなってるよ & \\
usr & いいこと言うね & \\
sys & ごめん、応答が思いつかない & 応答生成不可or応答候補無し\\
usr & もうやめようか & \\
sys & 他の話をしようぜ？ & 応答生成不可or応答候補無し\\
usr & ばいばい & \\
sys & へー、ほんとにぃ & 相槌\\
\hline
\end{longtable}


